Önsöz

Platon’un kurmuş olduğu ve dünyanın bilinen ilk yükseköğretim kurumları arasında kabul edilen Akademi’de verilen eğitimin amacı kazandırdığı bilgiler sayesinde insanı özgürleştirmektir. Platon’un, özellikle mağara alegorisinden yola çıkarak kurguladığı bu eğitim sistemiyle, karanlık bir mağarada yüzleri duvara dönük şekilde oturan ve sadece duvarda yansıyan gölgeleri gören tutsakları, hapsoldukları yerden çıkarıp, onlara şimdiye kadar sadece gölgelerini görmüş oldukları şeylerin gerçekliklerini göstermek amaçlanmıştır. Bünyesinde Aristoteles gibi dünya bilim tarihine adını altın harflerle yazdırmış pek çok filozof yetiştiren Akademi, uzun yıllar eğitim verdikten sonra Roma İmparatoru I. Justinianus tarafından yönetimin çıkarlarına uygun olmadığı düşüncesiyle kapatılmış ve özgür insan yerine istenilen insanı açığa çıkartacak eğitim sistemleri ortaya konulmuştur. Akademi kapatılmıştı ancak bazı okullar oradaki eğitimi “yedi liberal sanat” adıyla vermeye devam etti. Yedi liberal sanat görüşünün bu okullarda ortaya çıkış amacı yine Akademi’de olduğu gibi insanda evrensel bir anlayış geliştirme arzusundan doğmuştu. İnsan, bu sanatlar sayesinde içine doğmuş olduğu ve aslında sadece yanılsamadan ibaret olan dünya algısını geride bırakacak ve her şeyin aslını en yalın haliyle görebilme yetisine sahip olacaktı. Platon, insanın özgürleşmesini sağlayacak olan tek şeyin hakikatin bilgisine erişmek olduğuna inanıyordu. Doğrunun, her şeyden arındırılmış o saf haline ulaşmak Akademi’sinin asıl amacıydı.

Yedi özgür sanat işte bu anlayışın devamı olarak ortaya çıkmıştı. Bu yedi sanatı öğrencinin tam manasıyla idrak edebilmesi için de ona kazandırılacak olan bilgilerin sırasıyla verilmesi, eğitiminin kademeli olarak ilerlemesi gerekiyordu. Dolayısıyla bu yedi sanat, Latince “Trivium” denilen ilk üç sanat ve sonrasında bunları takip edecek olan dört sanatla, “Quadrivium”la birleşerek devam edecekti. İlk üç sanat içinde gramer, mantık ve retorik eğitimleri vardı. Hakikat bilgisine talip olan öğrenci hakikatin peşine düşerken öncelikle kullanacağı bu temel araçları iyi bilmeliydi. Tartışma esnasında kullanacağı kelimelerin tam olarak ne anlama geldiğini ve kendi kendine düşünürken kafasında oluşturduğu karşıt görüşleri çürütebilmeyi de öğrenmeliydi. Retorik eğitimi sayesinde ise karşısındaki kişinin kendini iyi savunduğu için mi yoksa gerçekten doğru olandan bahsettiği için mi doğru bir görünüme sahip olduğunu ayırt edebilecekti.

Bu yedi sanatta öncelik, hakikatin peşine düşmeden önce onu kovalarken kullanılacak olan araçları iyi tanımak ve bu araçların temellerini sağlam atmaktı. Üstatlar, geriye kalan dört sanat kapısını ise en başta alınan bu üç temel sanatın öğrenci tarafından iyi bir şekilde sindirildiğine ikna olduklarında açacaklardı. Bu dört sanat; aritmetik, geometri, müzik ve gökbilimden oluşuyordu. Hakikat bilgisinin peşine düşmek için temel yeterliliğe sahip olan öğrenciler artık hakikatin tam olarak ne olabileceğine dair fikir yürütmeye hazır sayılırdı. Aritmetikle sayıların doğasını, geometriyle doğadaki şeylerin birbirleri arasındaki ilişkiyi, müzikle bu şeylerin bilinenin en sade halini, gökbilimle yukarıda olanın aşağıda olanla arasındaki bağını öğreniyor ve insanın dünyadaki yerini, dünyanın ise evrendeki sebebini idrak etmekte büyük adımlar atıyorlardı.

Yedi sanatı öğreterek insanı özgürleştirmeye odaklanan bu eğitim kurumları Antik Yunan okulundan aldığı birikimle ortaçağda da eğitim vermeye devam etmiş ancak endüstri devrimiyle yerini hızlı bir şekilde şimdiki modern eğitim sistemine bırakmıştı. Artık geometri ve müziği ne için öğrenmemiz gerektiğini bilmiyor, kendi dilimizi doğru bir şekilde kullanmanın neden önemli olduğunu idrak edemiyoruz. Halbuki hakikatin bilgisine onu ancak aramak ve onun üzerine düşünmek için kullandığımız dilin izin verdiği ölçüde ulaşabiliriz. Ancak şu an aldığımız dilbilgisi eğitimi güzeli bulmak için değil güzel yazmak, güzeli konuşmak için değil güzel konuşmak, güzele sahip olmak için değil güzel görünmek için var. Müzik eğitimi, güzeli çalmak için değil güzel çalmak, hakikatin sesini duyabilmek adına kulağı eğitmek için değil bir okulun sınavını kazanabilmek için alınmak zorunda olan bir araç olarak var.

Geçmişle aramızdaki bu kopukluk, şu anda öğrenmiş olduğumuz bilgileri neden öğrendiğimizi idrak edemeyişimizin en büyük sebebidir. Eğitimin, gerçeğin bilgisine ulaşma odağından çıkarılıp modern dünyada iş sahibi olma ve para kazanma eksenine konulması, bu bilgileri edinmemizin asıl nedeninden uzaklaşmamıza sebep oldu. Modern eğitim sisteminde insanın artık sadece çok küçük bir alanda uzmanlaşması hedeflenirken, antik dünyanın eğitim sistemi evrensel bir anlayış geliştirme çabası taşıyarak bir şeyin her şeyle olan bağlantısını öğretmeyi amaçlıyordu. Bu eğitim bilinci, birçok alanda üstün eserler veren Aristoteles, Kepler, Kopernik, Galileo, Dante, Da Vinci ve Goethe gibi dehaların ortaya çıkmasını sağladı.

Bu kitabı yazarak, antik dünyayla aramızdaki kopmuş olan bu bağı tekrar hatırlamayı ve hayatımızı buradan edineceğimiz fikirler ışında daha fazla aydınlatabilmeyi amaçladım. Platon’un diyaloglarından damıttığım bu kitapta geçmişin tozlu raflarında kaybolan bilgilerin izini sürmeyi ve Platon’un öğrencilerine neyi hangi amaçla öğrettiğini açığa çıkarmayı hedefledim.

Üstadın, hayatının farklı zaman dilimlerinde kaleme almış olduğu diyalogların okumasını yapıp üzerine düşündükçe bazı öğretilerin kendiliğinden açığa çıktığına şahit oldum. Bu öğretileri açığa çıkarırken olabildiğince kendimi aradan çektim ve Platon’un görüşlerine sadık kalmaya çalışarak, günümüz dünyasına uygun olacak biçimde düzenledim. Bu şekilde, okuyucunun hem geçmişle uzun süre önce kopmuş olan bağını fark etmesini hem de bu bilgilerle hayatını tekrar gözden geçirme fırsatı bulabilmesini ümit ettim.

Binlerce yıl önceki sorunları çözmek için ortaya konulmuş düşüncelerin bugün hâlâ işimize yarıyor olması hem düşündürücü hem de şaşırtıcıdır. Geçmiş, ilginç bir şekilde şöyle bir bakıldığında hem çok uzakta kalmış gibi görünürken hem de bugün hâlâ aramızda yaşamaya devam eden bir canlı gibidir. Bugün bir zaman makinesine atlayıp Platon’un akademisinde eğitim alma fırsatına sahip olabilseydik neyi nasıl öğrenirdik resmetmeye çalıştım. Umut ediyorum ki, bu yolculuk bana verdiği kadar size de zevk verir ve sizin için de faydalı olur.

Taner Şanlıoğlu

Platon kimdir?

MÖ 428 ile 347 yılları arasında Atina’da varlıklı bir ailede doğmuş olan Platon, hocası Sokrates’in ölümünden sonra kendini tamamen felsefeye adadı. Yazmış olduğu kitapların şaşırtıcı bir şekilde günümüze kadar ulaşmış olması, felsefesini diğer filozoflardan çok daha iyi tanımamızı sağladı. Phaidon, Gorgias, Lysis, Sokrates’in Savunması, Timaeus ve Devlet gibi birçok büyük esere imza atan Platon, doğruluk, gerçeklik, ahlak, toplum, insan gibi kavramları yazmış olduğu eserlerinde derinlemesine işledi. Kimi kaynaklarda asıl isminin Aristokles olduğu, ancak geniş omuz ve göğüs yapısından dolayı spor hocası tarafından kendisine Platon lakabının takıldığından bahsedilir. İster gerçek ismi isterse de bir lakabı olsun Platon bu ismi yazmış olduğu tüm diyaloglarında kullandı ve kendisinin bu isimle tanınmasını sağladı.

Varlıklı bir ailede dünyaya gelmesi, oldukça iyi bir eğitim almasına olanak sağladı. Genç yaşında siyaset ve felsefe alanındaki olgun fikirleri göze çarpsa da düşünce dünyasındaki asıl değişimi, hocası Sokrates’le tanışmasından sonra gerçekleşti. Aynı zamanda iyi bir sporcu olan Platon, Sokrates’le beraber düşünceye daha çok önem vererek, kendini felsefe alanında hızla yetiştirmeye başladı. Yazmış olduğu eserlerinde kendinden neredeyse hiç bahsetmeyen Platon, diyaloglarında sürekli olarak kurguladığı karakterler üzerinden konuşur. Hiç şüphesiz eserlerindeki en büyük rolü ise hayranlık duyduğu hocası Sokrates’e vermiştir. Platon, diyaloglarındaki Sokrates’i uzun uzun konuşturarak, hocasının düşüncelerini özgürce açıklamasına müsaade etmeyen dünyadan bir anlamda öcünü almaya çalışır. Hatta yazmış olduğu bir diyaloğunda, sahnelediği Bulutlar oyunu nedeniyle bütün okların Sokrates’e çevrilmesine ve idam kararının alınmasına sebep olan Aristofanes’in, bir seferinde öksürük krizinden diğerinde de içeri giren misafirler nedeniyle söz sırası ona gelmişken iki defa sözünü keser Platon ve konuşmasına müsaade etmez. Aristofanes’i konuşma sırası ona geldiği halde bir türlü konuşturmayarak sözü başkasına verdirir. Bunun gibi küçük detaylar, Platon’un dehasını gözümüzde daha çok parlatır ve kitaplarına sadece birer felsefe metni olarak değil, aynı zamanda iyi birer sanat eseri olarak bakmamıza da neden olur.

Platon’u okurken, insanın zihin yapısının ne kadar muazzam olduğuna, akıl gücünü kullanarak nerelere varabileceğine ve insanın düşünen bir varlık olarak aslında ne kadar kutsal olduğuna şahit oluruz. Tüm felsefe tarihinin anlamak istediği, geçmişten bugüne hep insan ve insanın hayattaki yeri olmuştur. Platon için de bu böyledir, ancak onun yazmış olduğu metinler sadece kendini okutmaz aynı zamanda okuyucu olarak bizim de orada, o sohbete dahil olmamızı ve “Acaba şimdi konuşma sırası bana gelse, ben ne derdim?” diye düşünmemizi sağlayarak aktif birer katılımcı haline dönüşmemizi sağlar.

Akademi’nin kurucu hocası büyük öğretmen Platon, böylece ölümünden binlerce yıl sonra dahi bizi akademisine dahil ederek aynı havayı solumamıza imkân tanır ve orada bulunma deneyimini bize de yaşatarak aktif öğretme görevini sürdürmeye devam eder. Dolayısıyla Platon, eğitimi hayat boyu sürecek olan bir süreç olmaktan çıkararak, onu insan ömrünün de dışına taşırır.

Bu süreç boyunca Platon, kendinden sonra gelecek olan kuşakları öylesine derinden etkilemiştir ki ünlü filozof Bertrand Russell’ın hocası İngiliz matematikçi ve filozof Alfred Nort Whitehead, Avrupa’da şimdiye kadar ortaya konulmuş olan bütün felsefenin aslında sadece Platon’a düşülmüş bir dipnottan ibaret olduğunu söylemiştir.

“Öğrenmek, eskiden bilinmiş bir şeyi yeniden hatırlamaktan başka bir şey değildir.”

1. İnsanı değil, insandaki kötüyü terk et

Bir gün çok yakın bir arkadaşı Platon’un hocası Sokrates’e Atina’daki en bilge kişinin kendisi olduğunu söylediğinde Sokrates buna oldukça şaşırmış ve arkadaşına bunu nereden öğrendiğini sormuştu. Arkadaşı da bir gün kâhine gittiğini ve Atina’nın en bilgesi kimdir diye sorduğunda kâhinden “Atina’nın en bilgesi Sokrates’tir” cevabını aldığını anlatmıştı. Bunun üzerine şaşkınlığı daha da artan Sokrates hiçbir şey bilmediği halde kâhinin nasıl olup da bu kanıya vardığını merak etmiş ve Atina’da bilgisiyle ün salmış olan kim varsa onlarla derin sohbetlere tutuşmaya başlamıştı. O günden sonra bilgi, doğruluk, ahlak, erdem, iyi ve kötü üzerine saatler sürecek olan sohbetler gerçekten bilgi sahibi birini buluncaya kadar devam edecekti. Ancak Sokrates, tüm bu çabasına rağmen koskoca Atina’da gerçekten bilgi sahibi olan tek bir kişiye bile rastlayamamıştı. Bu durumu şaşkınlıkla karşılayan Sokrates, yapmış olduğu sohbetlerin sonucunda bu insanların da tıpkı kendisi gibi hiçbir şey bilmediğini ancak bunun farkında olanın sadece kendisi olduğunu fark etmiş ve üzerinden binlerce yıl geçse bile unutulmayacak olan şu sözleri söylemişti:

“Bildiğim tek şey, hiçbir şey bilmediğimdir.”

İşte bu farkındalık Platon’un hocası Sokrates’in bilgelik kapısından içeri attığı ilk adım olmuştu. Sokrates, o günden sonra hayatının geri kalanında bilgiye nasıl sahip olunacağını, doğru ve yanlış bilginin bilgisine ulaşıp ulaşamayacağını öğrenmeye adar kendisini. Sokrates’in en başta ulaşmış olduğu “hiçbir şeyi bilmediğinin bilgisi” Platon’un kurgulayacağı felsefesinde çok önemli bir yer taşır. Kendinden önce gelen Thales, Parmenides, Herakleitos, Anaksagoras ve Anaksimenes gibi filozoflar doğayı araştırmış ve onun nasıl ve neden meydana geldiği bilgisinin peşine düşmüşlerdi.

İnsanlık, düşünce tarihi boyunca doğadaki yerini ilk defa Sokrates’le araştırmış, “Ben kimim? Neyim? Elde etmiş olduğum bu bilgi gerçekten doğru mu? Sahip olduğum bu bilginin kaynağı nedir?” sorularını ilk defa onunla sormuştur. Bu sorular insanın uzun süredir dalmış olduğu doğadan başını çıkarıp kendine doğru çevirmesine ve özünü araştırmasına yardımcı olmuştur. O zamana kadar hep doğayı inceleyen, çevresindeki her şeyin arkesinin yani özünün ne olduğunu araştıran insan, böylece ilk defa Sokrates’le kendisinin doğadaki yerini sorgulamıştır. Doğayla ilgili sorulmuş olan soruların cevabının ne olduğundan öte, bu soruyu soran kişinin kendisini merak etmiş ve onun neden ve nasıl meydana geldiğini ve doğayı tam olarak anlayabilmek için öncelikle insanın kendisini anlaması gerektiğini şart koşmuştur. Bu durum tıpkı her şeyin boyunu ölçen bir cetvelin bir an durup kendinin farkına varmasına ve ölçtüğü tüm bu uzunluklardan öte ilk defa kendi doğruluğundan şüphe etmesine ve kendisiyle ilgili sorular sormaya başlamasına benzer. “Bir cetvel olarak bu masadaki yerim nedir? Etrafımdaki her şeyi ölçüp bu kısa, bu uzun, bu kalın, bu geniş diye yargılamalarda bulunan ben, elde ettiğim bu ölçümlerin doğru olduğunu nereden ve nasıl bilirim? Bir cetvel olarak her şeyi ölçmeye boyum yeter mi? Boyum yetse bile devasa büyüklükteki bir cismin boyunu ölçebilecek bir ömrüm var mı? Bir cetvel olarak ben tam olarak neyim? Ölçümlerimin doğru olduğu bilgisine tam olarak nasıl ulaşabilirim?” gibi ölçümü yapanın kendi ölçütünün ne olduğunu sordurur insana. Ne de olsa insan da her şeyi yargılayan, etrafındaki herkese kendi gözünce değer biçip onlara ölçüm değeri veren bir çeşit cetvel değil midir?

Şimdiye kadar etrafındaki her şeye iyi, kötü, güzel, çirkin, soğuk ve sıcak anlamları veren insan ilk defa kendine bakmaya ve kendince yapmış olduğu bu ölçüm sonuçlarından kafasını kaldırıp “Benim ölçüm nedir?” sorusunu sormaya başlamıştır. İnsan bilgi sahibi bir varlık olarak, ilk defa tam olarak neyi bildiğini açık yüreklilikle sorgulamaya başlamış ve Platon, hocasından aldığı bu referansla bütün felsefesini bu temeller üzerine inşa etmiştir.

Peki, iyilik ve kötülük gibi kavramların ölçüsü neyle ilgilidir? İnsan doğaya iyinin mi yoksa kötünün ölçüsüyle mi gelir?

“Sadece bir iyi vardır, bilgi ve sadece bir kötü vardır, cehalet.”

Acılar içinde çarmıha gerilmiş halde asılıyken, etrafında toplanan kalabalık büyük bir kin ve nefretle kanlar içinde kalmış bedenini seyrederken o esnada İsa’nın dudaklarından sadece birkaç kelime dökülmüştü:

“Affet baba. Onları affet. Bilmiyorlar... Bilmiyorlar...”

Bu kelimeler, kendisini ellerinden ve ayaklarından çivileyerek çarmıha geren ve işkence ederek her geçen dakika onu ölüme bir adım daha yaklaştıran kin ve öfke dolu Romalı askerler için İsa’nın etmiş olduğu bir duaydı. Bunca acı ve zulmün, bunca işkence ve haksızlığın içinde kim ve ne için edilmiş bir duaydı peki bu?

İsa’nın çarmıha gerilişinden 430 yıl önce Platon’un hocası Sokrates de İsa’yla aynı kaderi paylaşmıştı. Atinalı gençlerin kafalarını karıştırdığı ve onları inançsızlığa ittiği iddiasıyla Sokrates’in idamına karar verilmişti. Atina Meclisi’nin kendisini ölüme mahkûm ettiği karar yüzüne okunurken Sokrates, “Doğa da onları” diye cevap vermiş ve gülümsemişti. Bir gün herkes ölecekti nasıl olsa, ancak nasıl öldüğümüzden çok nasıl yaşadığımız çok daha önemli değil miydi?

Platon’un çok sevdiği ve büyük hayranlık duyduğu hocasının ölümü ise içeceği bir bardak baldıran zehriyle gerçekleşecekti. O dönemde düşünce suçundan ölüme mahkûm edilenler için bir gece önce hapsedildikleri zindanın kapısı açık bırakılır ve mahkûm edilenlerin kaçmasına izin verilirdi. Böylece idama mahkûm olan kişi olur da kaçmaya karar verirse herkese bu adamın aslında bir sahtekâr olduğu izlenimi rahatlıkla verilebilecekti. Ancak Sokrates o gece kaçmamış, ertesi gün içeceği baldıran zehrine adeta susamış gibi bu anı beklemişti. Nefes alabildiği son ana kadar espriler yapıyor, etrafındakilere güçlü olmaları konusunda nasihatlerde bulunuyordu. Şu an bu durumda olmasının sebebini Atina Meclisi’nin bilgisizliğine bağlıyor ve eğer gerçeğin bilgisine sahip olsalardı onu öldürmeyi tercih etmek yerine, Atina halkına doğru yolu gösterdiği için tam tersine kendisine teşekkür edeceklerini oldukça iyi biliyordu. Ancak Sokrates bu duruma ne alınıyor ne de üzülüyordu. O sanki dövülemeyen bir hava, sıkılamayan bir su gibiydi. Yenilmez ve hiçbir şekilde alt edilemezdi. İsa ile Sokrates arasındaki bu ortak nokta, iyinin ve kötünün sebebinin, bilgili ya da bilgisiz olma durumu olduğunu düşünmeleriydi. Platon’un, hocasını böylesine bir kayıtsızlık ve rahatlık içinde tasvir etmesi, asıl olan bilginin kişiyi ne kadar özgür ve güçlü hale getirdiğinin de güçlü bir mesajını taşıyordu.

Şöyle bir düşünelim, insan dünyaya neyin bilgisiyle gelir? O doğuştan saf ve boş bir levha mıdır? Yoksa iyi ya da kötü olarak mı doğar? Kimi insanlar doğuştan kötü, kimileri de doğuştan iyi midir?

İnsanın beyaz renginin bilgisine sahip olabilmesi için siyahın ve diğer renklerin de bilgisine sahip olması gerekmez mi? Herhangi bir renge beyaz diyebilmemiz için, aynı zamanda neyin beyaz olmadığı bilgisine de sahip olmamız lazım değil midir? O halde insan, sadece siyah ya da beyazla değil bütün renklerin bilgisiyle gelir dünyaya. Dolayısıyla sadece iyinin ya da kötünün bilgisiyle değil, hem iyinin hem de kötünün bilgisine aynı anda sahip olarak doğarız. Peki, madem insan dünyaya karşılaştırma yapmasına imkân tanıyacak iyi ve kötünün bilgisiyle geliyor, o halde dünyada neden hâlâ kötü insanlar var sorusunu da yanıtlamamız gerekir. Aslında bu soru kendi içinde kendi cevabını da barındırır. Şu an içinde yaşadığımız dünyada hem iyinin hem de kötünün var olmasının sebebi, aslında yine içimizdeki bu bilginin çeşitliliğinden kaynaklanır. Hatırlayalım, Platon iyinin, bilgi sahibi olmamızdan, kötünün de cehaletten yani bilgisizliğimizden doğduğunu söylüyordu. O halde dünyada iyi ya da kötü insanların değil, bilgili ya da bilgisiz insanların olduğunu kabul etmek gerekir.

“Hiç kimse bile bile kötülük işlemez, kötülük bilginin eksikliğinden ileri gelir.”

İnsanları değil onların kötülüğünü yani bilgisizliğini terk etmek bu aşamada atacağımız en büyük adım olacaktır. Bilgisizliği terk etmenin en mükemmel çözümü ise Platon’un hayatı boyunca uyguladığı ve bizden de yapmamızı istediği, insanın içindeki doğruyu açığa çıkarma sürecine yani eğitilmesine yardımcı olmaktır. İsa’nın çarmıha gerili haldeyken kendisine işkence edenler için af dilemesinin sebebi de budur. Onlar özünde kötü olduğu için değil, sadece içlerindeki iyinin bilgisine ulaşamamış oldukları için çarmıha germişlerdir İsa’yı. Eğer iyinin bilgisine sahip olsalardı içlerindeki kötünün bunu yapmasına da izin vermezlerdi.

“Öğrenmek, eskiden bilinmiş bir şeyi yeniden hatırlamaktan başka bir şey değildir.”

Peki bilmek, doğru olanı öğrenmek tam olarak ne demektir? Sokrates, sürekli olarak sesini duyduğu bir Daimon’dan bahseder. Bu Daimon, Sokrates’e iyiyi ve doğruyu gösterir ve ne zaman kötüye sapacak olsa Daimon dediği bu ses ona doğru olan yolu gösterir ve o taraftan yürümesi tavsiyesinde bulunurdu.

Sokrates’in sürekli duyduğunu söylediği ve Daimon diye tabir ettiği bu ses aslında hepimizde var olan içsesimizdir. Biz de sürekli olarak içimizden kendimizle konuşmaz mıyız? İçinden çıkamadığınız bir duruma çözüm aradığımızda, şunu şöyle mi yapsam yoksa böyle mi yapsam diye sorup kendimize cevap aradığımızda, hem kendimize soru soranın hem de bu soruyu cevaplayıp bir kanaate varanın aslında kim olduğunu hiç düşündünüz mü? Kendi kendimize konuşup, içsesimizle tartışırken bize fikir veren ve o fikri kabul eden ya da etmeyen kişi kim?

Yunus Emre’nin “Bir ben var benden içeri” dediği o içerideki ben aslında Sokrates’in Daimon olarak nitelendirdiği sesle aynıdır. Ve bu Daimon hepimizde vardır. Hemen her gün onunla konuşuyor, günlük işlerimizi onunla planlıyor, onunla tartışıp bir karara varıyor ve harekete geçiyoruz.

“Düşüncenin gözü ne zaman iyi görmeye başlar? Gözlerimiz keskinliğini kaybedince.”

Ancak “doğrunun sesi” hepimizin içinde var olmasına rağmen yine de herkes tarafından kolaylıkla duyulamıyor ve dolayısıyla da doğru olanın bilgisine herkes ulaşamıyor. İçimizde var olan ve “ben”den içeride yer alan bu “ben”in sesini duyabilmek ise ancak dışarıda olandan arınmaktan geçiyor. Düşüncenin gözü, ancak gözlerimizi dışarıya kapatıp içimize dönmeye başladığımızda asıl olanı görmeye başlıyor.

Dolayısıyla Platon’a göre doğrunun yani iyinin bilgisi her insanın içinde vardır ve o ancak içe dönüldüğünde açığa çıkarılabilir. Platon bu noktada bizden, kötülük gördüğümüz zaman bize bu kötülüğü yapanı değil, onun yapmış olduğu bu kötülüğü terk etmemizi tavsiye eder. Bunun için de onun eğitilmesine, içindeki bilgiyi açığa çıkarmasına katkıda bulunmayı bizim için bir ödev sayar. Çünkü aslında en büyük zararı kötülük görenin değil o kötülüğü yapanın gördüğünü ileri sürer ve yaptığı bu eylemle kötünün daha fazla onu ele geçirmesine izin vermeden iyinin bilgisine ulaştırmamız gerektiğini öğütler.

Aksi takdirde kötülük yapan herkesi tek kalemde sildiğimizde ne iyiyi ortaya çıkarabilecek bir fırsata sahip oluruz ne de içinde iyilik taşıyan bu insanları açığa çıkarabiliriz. Kötülüğün zaten yaygın olduğu bir dünyada, kötü olanı değil de kötülüğü yapmış olanı terk ederek onun daha da kötüleşmesine izin vermiş oluruz.

“Yaşamda haksızlığa uğramamaktan çok haksızlık etmemeye dikkat etmeli ve iyi görünmeye çalışmaktan çok iyi olmaya çalışılmalıdır.”

Sadece iyi biri olmaya çalışarak değil gerçekten iyi olarak ve aynı zamanda kötü olanı da iyileştirerek ideal olan bir dünya inşa edebiliriz.

“Kurtlar kuzuları nasıl severse âşıklar da sevgililerini

öyle sever.”

2. Önce kendini sev, sonra başkalarını

“Mantık dışı arzular en iyi olma düşüncesine baskın çıkarak insanı güzellikten keyif almaya yöneltir ve bedene yönelik cinsel arzularla güçlenerek bu gücünden dolayı aşk adını alır.”

Platon, aslında aşk denilen olguyu bu şekilde tanımlamaz. Onun aşkla ilgili bu tanımı bedensel hazlarının kölesi olan ve sadece bu isteklerini yerine getirmek için mantıklarını devre dışı bırakıp duyduğu şehveti aşk zannedenler içindir. Çünkü Platon gerçek aşkı yaşayabilme ayrıcalığına sahip olanların ancak hakikatin yeryüzündeki yansıması olan akla danışanlar arasından çıkacağını ileri sürer. Gerçeğin, dünya denilen bu mekânda sahip olduğumuz bir çift gözle görülemeyeceğini, asıl olanı görebilmek için aklın gözüne ihtiyaç olduğunu ve ancak akıl sayesinde gerçek olana, hakikatin bilgisine erebileceğimizi düşünür. Dolasıyla gerçek olan aşk da ancak akıl eşliğinde bulunabilir. Platon’un bu görüşüne paralel olarak tasavvufta “Bu yol ancak akılla bulunur ve gönülle yürünür” yaklaşımı vardır. İtalyan şair Dante ise karanlık bir ormanda yolunu kaybettiğinde ışığı tekrar bulabilmek için aklın timsali olan Vergilius’u rehber edinir. Işık, Işk’tır. Işk ise aşk. Ve aşk sadece aklın bilgeliği sayesinde açığa çıkarılır.

“Kurtlar kuzuları nasıl severse âşıklar da sevgililerini öyle sever.”

Ancak en başta belirtiğimiz gibi sadece tutkularıyla sevdiğini sanıp âşık olduğunu düşünen kişi aslında sadece bedensel arzularının kölesidir. İnsan bedeninin ihtiyaçları arasında yemek yemek de vardır ve o, sevdiği kişiyi çok acıkmış birinin yemeğinin sabırsızlıkla önüne konulmasını beklediği gibi iştahla bekler. Ancak bu aşk ya da sevgi değil sadece tutkuların ve bedensel ihtiyaçların duygusal sanrılarla açığa çıkmış halidir. Bu tıpkı bir kurdun kuzulara duyduğu sevgi gibidir. Kurtlar aslında kuzuların değil, onları yedikten sonra alacakları hazzın ve doygunluk hissinin peşindedir.

“Âşık, iyi bir yol gösterici ve yoldaş olamaz. Çünkü o âşık olduğu kişiyi kendine benzetmeye çalışır.”

İşte adına aşk denilen ancak aslında aşk olmayan bu yapay durum iki sevgiliyi değil, birbirini sürekli olarak alt etmeye ve kendilerini sürekli olarak birbirine benzetmeye çalışan rakipleri ortaya çıkarır. Ve kimse giriştiği bir yarıştan mağlup olarak ayrılmak istemez. Ne pahasına olursa olsun yarışı kazanmak için başta kötülük olmak üzere her şeyi göze alır. Çünkü bu ilişkideki asıl amaç sevmek, sevileni yüceltmek ve özgürleştirmek değil, bedensel ve duygusal olarak tatmin sağlamaktır. Beraber olduğu kişiyi kendisine benzetmeye çalışanların çabaları da bundan kaynaklanır. Platon böyle bir ilişkiyi iki taraf için de tehlikeli bulur. Aşkın, hakikatin içinden çıkmayıp sadece tutkularla yönetildiği her an, eşler birbirini özgürleştirmeye değil köleleştirmeye çalışırlar. Dünyada ve özellikle de ülkemizde yoğun bir şekilde meydana gelen kadın cinayetlerinin sebebi de budur. Hatta kadın ya da erkek fark etmez, ortaya çıkan aşk cinayetlerinin sebebi insanların daha kendileri tanıyıp sevmeden, bir başkasını sevmeye kalkışmasından, birbirini gerçekten severek evlendiklerinden değil, bedensel ve duygusal açlıklarının sevgi ya da aşkmış gibi görünen yanılsamasından kurtulamamalarından doğar.

Kıskançlık ise bu tutkuların kurbanı olan ve karşısındaki kişiyi sevip ona âşık olduğunu zanneden kişide açığa çıkar. Çünkü gerçek âşık, âşık olduğu kişinin sürekli olarak gelişmesini ve özgürleşmesini isterken, sahte âşıklar sevgililerinin ya da eşlerinin sadece kendi isteklerine uymasını ve kendi belirledikleri gibi bir hayat yaşamasını ister ve böyle olması için de ellerinden geleni yaparlar.

Dolayısıyla Platon’a göre bu aşk oyununu ve oldukça tehlikeli olan bu kısırdöngüyü kırabilmek için yapmamız gereken şey öncelikle kendimizi tanımaya başlamak olmalıdır. Mesela şu an yaşadığınız ilişkide gerçekten âşık olan tarafta mı yoksa tutkularının esiri olduğu için karşı tarafta duyduğu şehvetin aşk olduğu yanılmasına kapılmış olan tarafta mısınız? Bu sorunun yanıtını ilişkiyi yaşayan iki tarafın da verebilmesi yaşanmış ve bundan sonra da yaşanacak olan sorunların büyük bir kısmının çözülmesine yardımcı olur.

“İnsan, altına gümüşe değer verir deriz de bu yanlıştır. Altının gümüşün peşinden koşarken asıl aradığımız, bunlar yoluyla elde edeceğimizi sandığımız ve her şeyden üstün tuttuğumuz şeylerdir.”

Karşı tarafı sevmemizin gerçek nedeni nedir? Onu, sadece olduğu kişi olmasından dolayı mı seviyoruz yoksa olmasını istediğimiz kişi olacağına duyduğumuz güçlü bir umut mu bu sahte sevgimizin kaynağı? Peki, insan bir başkasını sadece kendisi olduğu için sevebilir mi?

“Ben öğrenmeye tutkunum ve ağaçlarla kırlar bana bir şey öğretmezken şehirdeki insanlar çok şey öğretir.”

Platon’un hocası Sokrates, yaşadığı şehir olan Atina’nın dışına çok az çıkmıştır. Bir başka şehre ya da ülkeye gidip orayı görme arzusuna hiç düşmemiş, merak ettiği şey sadece etrafında yaşayan insanlar ve onların düşünceleri olmuştur. Çünkü o, kendini tanımadan önce doğayı, ağaçları ve yıldızları incelemenin bir işe yaramayacağını düşünür. Bu durumun karşı tarafa duyulacak olan sevgi için de böyle olduğuna inanan Platon, öncelikle kendini tanıyıp sevemeyen birinin bir başkasını gerçekten tanıyıp sevemeyeceğini ileri sürer.

“Daha kendimi tanımazken bana yabancı olan şeyleri araştırmayı gülünç buluyorum.”

Daha kendini tanıyıp kim olduğunu, ne olduğunu, ne için bu dünyada var olduğunu anlayamamış olan birinin aşkı da, yapacağı evliliği ve yürüteceği işi de zayıf temeller üzerine kurulmuş olur. Kadın şiddeti, ahlaksızlık, suç ve yalanlarla çevrili bir toplumun temelleri aslında bu hayati sorulara cevap verilemediğinde atılmış olur.

“Âşık olanların çoğu daha karakterlerini ve diğer kişisel özelliklerini tanımadan önce sevdiklerinin bedenini arzuladıkları için, tutkuları söndüğünde onlarla dost kalıp kalmayacakları belli değildir.”

İçinde bulunduğumuz toplumun ne düzeyde ve neye eğilimli olduğu, eksikliğini duyduğu şeye göre şekillenir. Eğer insanlar sahte ahlaki duygularla ahlaklı olduklarına, yalan olan doğrularıyla iyi olduklarına ikna olurlarsa bunların doğrusunun peşine düşmez, zaten ahlaklı ve iyi olduklarını zannederler.

“Göz sadece güzeli görür. Kimisi onu gördüğünde hazza teslim olup ona sahip olmaya çalışırken, kimisi de onu gördüğünde hakikatin bilgisini hatırlayıp ürperir.”

Peki, güzel olanı gördüğünde kimisinin hakikat olanı hatırlaması kimisinin de hazza teslim olup ona sahip olmaya çalışması neye göre belirlenir? İşte burada da yine kendini tanıma ölçütü devreye girer. Kendimizi tanıdığımız oranda hakikate yaklaşır, kendimize yabancı olduğumuz kadarıyla hakikatten uzaklaşırız. Dünyadaki herkes kendini gerçekten tanısaydı, herkes ve her şey gibi kendisinin de bu doğanın bir parçası ve misafiri olduğunu idrak etseydi, sevdiği kişi ondan ayrılmak istediğinde onu eve hapsetmek ya da çok daha kötüsü onun hayatına son vermek istemezdi. O kişinin de doğanın bir parçası olduğunu, istese de hiçbir şeyden ayrı olamayacağını, ezelden ebediyete kadar aynı kabın içinde harmanlanacaklarını bilseydi herhangi birinden uzak kalmaktan endişe duyup kıskançlık krizleri yaşamazdı. Ya da bu dünyada zaten hiçbir şeye sahip olunamayacağını gerçekten anlasaydı, eşine, işine ve evine sahip olmaya, onlardan ayrı düştüğü için hem kendini hem de sevdim dediği insanı perişan etmeye kalkışmazdı.

Platon’a göre insan kendinde olmayanı sevmeye eğilimlidir. Kimde ne eksikse hayatının merkezine koyduğu şey de odur. Zaten Platon ve Sokrates’in hayatlarını bilginin peşinde harcamaları da bilgisizliklerinin farkında olmalarından kaynaklanmaz mı? Sokrates’in nasıl bilge olduğunu hatırlayalım. Kendinde eksik olan bilginin farkına varmasıdır ona bilgeliğin kapılarını açan. İnsan, son yörüngesindeki eksik elektronların yerini doldurup kararlı hale gelmek isteyen bir atom gibidir. Hatta o, bir atomlar kümesidir ve kendini oluşturan atomların doğasına uygun davranması aslında hiç de şaşırtıcı değildir. Sokrates, kendinde eksik olan şeyin bilgi olduğunu fark etmesiyle kendini, kendinde eksik olanla tamamlamaya adadı. Etrafındaki insanların bilginin peşine düşmemelerinin sebebi o bilgiye zaten sahip olduklarını düşünmeleri yani bilginin eksikliğini çekmemeleriydi. Bu da onları bilgiden uzak tutan yanılsamanın asıl sebebiydi.

İnsan, sahip olduğunu düşündüğü şeyin eksiğidir aslında. Ve o neyin eksikliğine düşerse onu sevip ona âşık olur. Bu durum iki sevgili arasında da böyledir. Âşık olan, âşık olduğu kişide kendinde var olmayan şeyleri bulduğu için sevgi besler ona. Yunus Emre’nin ve Mevlana’nın aşkını düşünün. Dünya üzerinde, insan gibi bedenlenmemiş bir varlığın, Tanrı’nın aşkına düştükleri için bunca özlemin ve aşkın acısını çektiler. Ferhat’ın dağları deldikten sonra bu dünyada kavuşacağı bir Şirin’i varken, Mevlana ve Yunus Emre’nin aşmaları gereken dağ bu dünyanın ta kendisiydi. Aşk duydukları Tanrı’ya ulaşmak için onların aşmaları gereken dağ nefes aldıkları ve her an içinde yaşadıkları bu hayattı. Bu âşıklar ancak ona ulaşıp ona karıştıklarında tam olabilir ve kararlı hale gelebilirlerdi. Böylesine büyük aşkların mimarı, duydukları aşkın muhatabının görünmeyen, duyulmayan ve dokunulamayan ancak hissedilen bir sevgili olmasındandı. Aklın gördüğü ve gönlün üzerinde yürüdüğü gerçek aşk ve sevgi işte buydu.

Platon’a göre gerçek aşk ancak gerçek olanla açığa çıkabilirdi. Ona göre gerçek olanı sevmeli ve ona âşık olunmalıydı. Gerçek olan ise hakikatin bilgisiydi. Zaten gerçek olmayan ve aslında birer yanılsamadan ibaret olan duygularımızla ne gerçekten sevebilir ne de âşık olabiliriz. Çünkü ona göre aşkın önkoşulu kendini bilmek, tanımak ve sevmekten geçiyordu.

Önce kendimizi sevelim ki başkalarını sevebilmek için bizi yanıltacak olan tutkularımıza kanmayalım.

“Bu çılgınlığa kapılan, yeryüzündeki güzelliği görünce hakiki güzelliği anımsar, kanatlara sahip olur ve kanatlarını açıp uçmak ister.”

3. Gerçeği bilmek istiyorsan, ötesine bak

Platon, “Hakikat nedir? Elimizdeki iki bilgiden hangisinin hakikat olduğuna nasıl kanaat getirebiliriz?” gibi soruları ele alırken çıkış noktasını insan ruhunun bedenden bedene geçerek çok sayıda yaşam sürmesi aracılığıyla gerçek olan bilgiye ulaşacağı görüşünden alır. Bu yaklaşım özellikle Hint felsefesinde yer alan reenkarnasyon inancının Yunan düşüncesindeki bir yansımasıdır.

Platon, aslında her ruhun gerçek olanın, hakikatin bilgisiyle dünyaya geldiğini ancak çoğu ruhun, içinde bulunduğu bu dünya yanılsamasına aldandıkları için bu hakikati hatırlamakta zorlandıklarını söyler.

“Her ruh, her ruhsuz varlığa hâkim olur ve farklı zamanlarda farklı şekillere bürünerek gökyüzünde dolaşır.”

Ona göre ruhlar tanrı katında bulunmuş ancak kendi içlerinde tam olarak bütünlüğe varamadıkları için ağırlaşmış ve kanatları bu ağırlığı daha fazla taşıyamadığı için de yeryüzüne düşmüşlerdir. Platon bu düşüncesiyle aslında insanı kanatlarını düşürmüş bir meleğe benzetir ve onun tek amacı insanın bir melek olduğunu tekrar hatırlatmaktır.

“Ruh ve bedenin birleşiminden oluşan bu bütüne canlı denir ve ölümlü olarak tanımlanır.”

Kanatları parçalandığı için yeryüzüne düşen ruh, dünyada maddi bir varlığın içine girer. Bu bazen bir taş, bazen bir hayvan, bazen de bir insan olur. İnsanlar arasındaki farkı belirleyen vasıflar, bedenin içinde bulunan ruhun yaşanmışlığı ve bilgi seviyesine göre değişir. Mesela Platon’a göre bir filozofun bedeni, ruhun kanatlanmadan önceki son durağıdır. Çünkü filozof insanın beşeri özeliklerinin neredeyse tamamından kendini sıyırabilmiştir. Kin, öfke, nefret ve yalan gibi sadece dünya yanılgısına kapılmış olan insanlarda var olan nitelikleri filozoflar artık geride bırakmıştır. Aslını hatırladıkça başını yeryüzünden gökyüzüne yani göksel olana çeviren filozof, böylece hakikate herkesten çok yaklaşmış olur.

“Tanrısal olan ise güzellik, bilgelik, iyilik ve buna benzer her şeydir. Ruhun kanatları bunlarla beslenerek gelişir. Çirkinlik, kötülük ve diğer karşıtlarsa onları yıpratıp tahrip eder.”

İnsan ruhu iyi, güzel ve bilge olanı zamanla keşfettikçe kanatlarını da tekrar inşa etmeye, özünde olana yaklaşmaya başlar. Bu inşa süreci ise filozofun sürdürdüğü yaşam biçiminin kendisidir. Platon farklı kaynaklarda hocası Sokrates’i anlatırken onun neredeyse kusursuz bir iradeye ve beden gücüne sahip olduğunu dile getirir. Zihinsel olarak hakikate gittikçe daha çok yaklaşan Sokrates, maddi bir varlık olan bedenini de göksele yani “ideal” olana yaklaştırmayı başarmıştır.

“Renksiz, şekilsiz ve dokunmayla hissedilemeyen ruhun gerçek özü sadece ruhun yöneticisi olan akılla görülebilir ve hakikatin bilgisiyle bilinebilen varlıklar bu özün çevresinde yer alır.”

Bölümün başında iki bilgiden hangisinin hakikat olduğunu nasıl bulabileceğimiz sorusuyla açılış yapmıştık. Platon’a göre hakikatin bilgisine ancak ruhların dünyadaki pusulası olan akılla ulaşılabilir. Aklın olmadığı her yer, ruh için karanlıklar içinde kalmış bir mağara gibidir. Işık olmadan gideceği yeri de bilemeyen ruhun aşka düşmesi için Işk’ın yol göstericiliğine ihtiyacı vardır.

“Bir insanın ruhu bir hayvana geçebileceği gibi, insandan hayvana geçmiş olan bir ruh da tekrar bir insana geçebilir.”

Reenkarnasyon düşüncesinin Platon felsefesinin temelinde olması aslında onun, hayatı anlamlandırırken sadece insanla sınırlı kalmadığını da gösterir. O sadece insanla sınırlı kalmaz aynı zamanda ruhları dünya yanılsamasından kurtaracak bileti de insan bedeninde görür ve dolayısıyla insanı diğer varlıkların üstünde tutar.

“İnsan kavram olarak ifade edileni anlamalıdır yani duyguları yoluyla elde ettiği çok sayıda algıyı akıl yürütme yoluyla bire indirgemelidir. Bu da tanrıyla birlikte yürüyen ruhumuzun şimdi varlık dediğimiz şeylere yukarıdan bakıp gerçek anlamda var olana yükselerek gördüklerini tekrar hatırlamasıdır.”

“Nimetlerin en büyükleri bize tanrısal bir armağan olarak çılgınlık yoluyla gelir.”

Platon diyaloglarında Sokrates’in ağzından anlattığı bu çılgınlıkları dört ana gruba ayırır. Bunlar, kâhinlerin gelecekten haber vermelerine, insanlara sıkıntılarından kurtulmaları için yol göstermelerine ve “mousa”lar aracılığıyla ruhları şarkı ve şiirlerle kendinden geçirerek, eski nesillerin sayısız başarılarına methiyeler düzerek sonraki nesilleri eğitmede işe yarar. Aşkı ise tanrının insanlara mutluluğu getirmek üzere verdiği en büyük dördüncü çılgınlık olarak görür.

“Bu çılgınlığa kapılan, yeryüzündeki güzelliği görünce hakiki güzelliği anımsar, kanatlara sahip olur ve kanatlarını açıp uçmak ister.”

Hakikatin bilgisini bir kere tatmış olan kişi, yıllardır önüne serilmiş olan perdeyi de aralamış olur ve o andan itibaren sürekli olarak hakikatin peşinden gitmeye çalışır. Platon’a göre insan aslında kanatlarını düşürmüş bir melek olduğunu da ilk defa o anda fark eder. Karşılaşmış olduğu hakikat bilgisi, tanrısal bir güzelliğe sahip olduğundan kişinin daha önce görmüş olduğu hiçbir güzellikle kıyaslanamaz. Dünya malının, zenginliğin ve geçici heves ve hazların böylece birer yanılgı olduğunu anlar ve asıl aşka olan yolculuğu başlar: Bilgiyi sevmenin, bilgiyle gelecek olan özgürlüğün yolculuğuna.

“Bu güzellikten pay alarak güzelliği arzulayan kişiye âşık denir. Çünkü daha önce de söylendiği gibi her insan ruhu, doğası gereği gerçek varlıkları görmüştür, yoksa insan bedenine girmesi mümkün olmazdı.”

Platon hakikat olanı, ilahi olanın gerçek bilgisi olarak kabul eder. Ve şu an sahip olduğumuz bedenler ruhun gerçekliğini anlayabilmek için yeterli donanıma sahip değildir. Görmek için baktığımız gözlerimiz hakikatin üzerine çekilmiş örtünün aslında ta kendisidir. Gözün görmemek üzere üzerimize çekilmiş bir maske olması Platon için aklı en önemli ve güvenilecek olan tek araç yapar.

“Ruhların çok azı yetersiz organlarının yardımıyla gördükleri görüntünün ne ile benzeştiğini anlayabilirler. Ama mutlular topluluğu ile biz filozoflar Zeus’un, başkaları da başka tanrıların arkasından yürürken güzelliği bütün görkemiyle görebilir ve adına haklı olarak en kutlu sır denilen sırra ulaşabiliriz.”

İşte Platon’a göre hakiki olan bu gerçek, doğru ve tek olan kutlu sır; her şeyin ötesinde yer alan ve sahip olduğumuz gözlerle göremediğimiz, kulaklarımızla duyamadığımız ve ancak aklın açığa çıkaracak olduğu mutlak tekliğin ve değişmez olanın bilgisidir. Bu hakikat her güzelliğin, doğrunun, adaletin, ahlakın, matematiğin ve müziğin çıktığı o ezeli ve ebedi olanın kaynağıdır.

Platon’un felsefesinde yapılan her tartışmanın, her matematik ve geometri probleminin çözülmesindeki ana motivasyon bu sırrın açığa çıkarılması ümididir. Hakikat budur ve hakikate ulaşabilmek için kullanılacak olan her araç bu anlamda kutsaldır. Platon’un Akademi’sinde öğrenilecek olan her ders işte bu birliğin sırrına vâkıf olabilmek için alınır.

“Geometri bilmeyen giremez.”

4. Bildiğini bilme, bilmediğini bil

“Bir insan bir şeyi aynı anda hem tek

hem de parçalar bütünü olarak görebiliyorsa, onu bir tanrıymışçasına arkasında bıraktığı izlerden takip ederim.”

Platon, kurucusu olduğu Akademi’nin girişine “Geometri bilmeyen giremez” yazdırır ve böylece Akademi’ye gelip de fizikötesini öğrenmeye talip olanların ilkönce bu ilme vâkıf olmasını şart koşar. Peki ama neden? Geometri bilen, onunla uğraşanlar ne bulur, ne elde edebilir ki ondan? Böylesine sayısal bir ilmin; ruh, dünya ötesi ve diğer âlemler hakkında bilgi edinmeyi isteyen birine ne faydası olabilir?

Platon’un Akademi’ye girebilmek için geometri bilgisini şart koşmasının nedeni zihinsel anlamda belirli bir olgunluk seviyesine ulaşmış öğrencileri seçmek ve verilecek olan bilgileri sadece onlarla paylaşmaktır. Bu ön elemede geometriyi şart koşmasının ise çok önemli bir nedeni vardır.

Geometri, birbirinden farklı iki ve daha çok noktayı belirli bir açı ve uzunluktaki doğru parçalarıyla birleştirme işlemidir. Matematiksel ve soyut olanı elle tutulur, gözle görünür hale getirerek onu somutlaştırmanın en güzel yöntemidir.

“Böyle bir güzelliğe gözlerini kaldırıp bakmanın, onunla kaynaşmanın yolunu bulanın hayatını küçümseyebilir misin?”

Bu yöntemi kullanmaya başlayanlar bir süre sonra bildiklerinin aslında neye benzediğini, benzettiklerinin bildiklerinden ne kadar farklı olduğunu ve tüm bu bilgilerin sürekli olarak kendini yenileyen ve geliştiren bir yapıda süregeldiğini geometri sayesinde idrak ederler. Öğrenciler geometri sayesinde bildiklerini zannettikleri yapının aslında sürekli olarak değiştiğini ve dolayısıyla öğrenme sürecinin hiç bitmediğini sindirmiş olurlar. Platon, Akademi’ye gelecek olanlar arasında bilgiye doymuş olanları değil sürekli olarak öğrenmeye aç olan öğrencileri eğitmeye değer bulur. “Geometri bilmeyen giremez” önkoşulu, aslında “Bildiklerini unutmazsan yeni bir şey öğrenemez ve sürekli eski bilgilerinin zincirine bağlı kaldığın için de özgürleşemezsin” demenin bir başka yoludur.

Öğrenciler geometri uygulamalarıyla sahip olduğu deneyimler sayesinde Sokrates’in “Bildiğim tek şey hiçbir şey bilmediğimdir” sözünü böylece içselleştirmiş olacaklardı. İşte Platon’un da ilmini talep edenlerden istediği şey buydu. Önce hiçbir şey bilmediğini bil, yeni bilgiye sürekli olarak açık ol ve öğrendiklerini sürekli olarak yeniden unut. Çünkü bilmek aslında unutmaktır. Unut ki zihnin de yeni bilgiye yer açabilme esnekliğini gösterebilsin. Bu durum, hakikatin ne olduğunu kavrayabilmek için bir paradokstur. Ancak belki de en kesin bilgiye erişebilmek için zihinde hiçbir kesinlik barındırmamak gereklidir. Platon’un okulunda bilmediklerimizi sürekli olarak bilmeye çalışmak ve bildiklerimizi de bilmemeye devam etmek gerçeğin peşinden gidecek olanların sürekli olarak tekrar ettiği en temel mantradır.

“Mutlu olmak isteyen insan, ılımlı olmaya çalışmalı, aşırılıktan bütün gücüyle uzak durmalı, tutkularının dizginlerini serbest bırakıp onları tatmin etmenin peşinde koşmamalıdır.”

Geometri ilmi sadece bilginin kendisini sürekli olarak yeniden inşa eden yapısını keşfetmek için değil, yaşamın içinde bulunan o düzeni, simetriyi, harmoniyi ve eşzamanlılığı kavramamız için de önemlidir. Bu ilimle meşgul olan öğrenciler onun sayesinde hayattaki her şeyin bir ölçüsü olduğunu, hiçbir konuda aşırıya kaçmamak gerektiğini de idrak ediyordu.

Akademi’de uzun yıllar boyunca eğitim gören ve ortaya koyduğu eserleriyle adından binlerce yıl boyunca söz ettirecek olan Platon’un öğrencisi Aristo da bu konuda “Matematik düzen, simetri ve limitleri ortaya koyar ve bunlar güzelliğin en muhteşem formlarıdır” diyecekti.

“Bütün bu birbiri için sevdiğimiz şeyler asıl sevginin birer gölgesi, bizi aldatan birer hayalidir.”

Peki ama tüm bu ilim, hikmet, hakikat ve yıllarca sürecek olan zorlu eğitim tam olarak neyi bilmek için vardı? Platon, öğrencilerine hangi önemli ve biricik olanı vermeyi amaçlıyordu?

Şimdilerde oldukça yanlış kullanılan bir kavram bu sorunun cevabını da içinde barındırıyor: platonik aşk. Bu kavram şimdilerde kullanıldığı gibi bir bedene ya da insansı bir güzelliğe duyulan karşılıksız bir aşk değildir. Tam tersine asıl olana duyulan ve bunun için sevilenden hiçbir karşılık beklemeden onu sevmek demektir. Peki, bir şeyi hiçbir karşılık beklemeden sevmek gerçekten mümkün müdür? Şöyle düşünelim, karnımız acıktığında ve bir yere gidip yemek yediğimizde bu yeme eylemini kendimizden bir beklentimiz olduğu için mi yaparız? Bir duş alıp rahatlamak istediğimizde bu isteği kendimiz için bedenimizden herhangi bir beklentiye girerek mi gerçekleştiririz? Peki, bedenimiz doyduğu ve temizlendiği için rahatladığında bu rahatlık hissini hisseden kimdir? Bedenin aç olmasından rahatsızlık duyan “Ben kimim?” sorusunu sormaya başladığımızda Platon’un ruh algısına da giriş yapmış oluruz. Buradan anlaşılıyor ki ben sadece bedenden ibaret bir varlık değilim. Bedenimizin acıktığında yemek yemesi gerektiğini, onu doyurmazsak öleceğini bilen bir de aklımız var. Peki ya hissettiğimiz huzur ya da huzursuzluk durumları neden kaynaklanıyor? Bunları ne ile algılıyoruz? Aklımızın anlamaya yetmediği ve gözlerimizin görmekte eksik kaldığı ancak derin mi derin hissettiğimiz o şeyleri algılamamızı sağlayan nedir? İşte bu da; beden ve akılla birlikte bütünlüğümüzü oluşturacak olan ruhumuzdur.

Dolayısıyla bilmek sadece beden ve akılla ulaşılabilecek bir sonuç değildir. Tam anlamıyla bilme eylemini gerçekleştirebilmek için bilinecek olanı ruhumuzla da hissedebilmemiz gerekir. Platon’un ağırlıklı olarak fizik değil de metafizik konularına yoğunlaşması, onu dünya işlerinden elini ayağını çekmiş ve diğer dünyaya dalmış olarak görmemize neden olur. Ancak fiziğin ne olduğunu idrak etmeden fizikötesinin ne olduğunu algılayabilir miyiz?

Demek ki Platon önce fiziğin bilgisini edinmiş sonrasında da fizikötesine yani metafiziğe geçiş yapmıştır. Hocası Sokrates’in Atina Meclisi tarafından idam edilmesiyle Platon’un da yaklaşık on iki yıl boyunca ülkeden ülkeye dolaşması maddeyi çok farklı yönlerden ve derinlemesine tanımasına katkı sağlar. Dolaştığı ülkelerde birbirinden farklı öğretilerle karşılaşır. Anadolu’yu, Mısır’ı ve Hindistan’ı her biri birkaç yıl süren gezilerle dolaşır. Bu gezilerinde özelikle Pisagor okulundan aldığı geometri bilgisi Platon’un felsefesini oluşturmasında çok büyük bir destek noktası olur. Soyut olanın, fizikötesinin anlaşılabilmesi ve bu konunun neden sadece akılla anlaşılamaz oluşunu yine geometri ilminden aldığı güçle ortaya koyar.

Öğrenciler geometri ilmini icra ederken en az iki noktayı birbirine bağlayıp matematiksel problemleri nasıl çözebiliyorlarsa, bu bakış açısıyla yaşamdaki her şeyin aslında ne kadar da birbiriyle bağlantılı olduğunu idrak ediyor ve farklı görünen parçaları birbirine bağlayarak aslında hiçbir olayın doğanın bütününden ayrık olmadığını görebilmeye başlıyorlardı.

Platon’un felsefesinden oldukça etkilenen ünlü düşünürlerden İbni Haldun’un bu konudaki “Geometri zekâyı aydınlatır ve aklı doğru yola sokar. Onun bütün kanıtları açık ve düzenlidir. Çok iyi düzenlendiğinden geometrik mantık yürütmeye hata girmesi neredeyse imkânsızdır. Bu nedenle sürekli geometriye başvuran bir aklın hataya düşmesi çok nadirdir. Buna göre de geometri bilen kişi zekâ kazanır...” sözleri geometri ilminin insan düşüncesine olan faydalarını açıklıyordu.

Yaşamdaki her şeyin birbiriyle olan bu sıkı bağını idrak eden zihinler Platon’un Akademi’sinde vermek istediği asıl bilgiye de hazırlanmış olurlar: Canlı veya cansız olan her şey bütünün bir parçasıdır. İşte bu fikri yakalayan kişi artık kendinde olanı, damlanın içindeki okyanusu keşfediyor ve platonik aşkı derinden yaşamaya başlıyordu. O artık kimseden ayrı değil, herkesin bir parçasıdır ve dolayısıyla dışarıda olanı sevmek artık karşılıksız bir sevme anlamına da gelmezdi. Çünkü artık herkes kendisi, kendisi de herkestir.

Bu bilgelik seviyesinde öğrencinin tuttuğu her el kendisine aittir. Onun yalan söylememek için artık cehennemde yanmasına gerek yoktur. Eğer kendisine yalan söylenmesini istemiyorsa bir başkasına da yalan söylemeyecektir. Bir başkasının malına dokunmamak için artık çok ağır cezalara çarptırılmasına da gerek kalmayacaktır, eğer zarar görmek istemiyorsa zarar vermemesi gerektiğini bilecektir.

Çünkü öğrenci dışarıda olan her şeyi aslında kendi içinde yaşattığını ve var ettiğini artık bilir.

***

“Bütünün doğasını anlamadan

ruhun doğasını ciddi bir şekilde

anlamak sence mümkün mü?”

***

“Anlamadığımız

işlerde başkasının

kölesi oluruz.

Bilmediğimiz

şeyler tam manasıyla

malımız da sayılmazlar

çünkü onlardan

faydalanamayız.”

5. Yönetilmek istemiyorsan yönetmeyi öğren

Platon’a göre doğrunun bilgisine sahip olmak, sadece iyi ve ahlaklı bir insan olabilmek için değil, başkalarının yanlışlarıyla zaman kaybetmeden, onların yanlışlarıyla kendi yaşamlarımızı gözden kaçırmadan özgürce yaşayabilmemiz için de önemlidir. Bilgi, kişinin sadece kendi potansiyelini açığa çıkarmasına ve böylece daha geniş alanlarda yürümesine izin verdiği için değil, başkalarının yanlışını doğru kabul etmeden doğru olanı kendi elleriyle inşa etmesine olanak sağlayıp yıllarını boşa harcamaktan koruduğu için de özgürleştirir insanı.

“Bilgili bir insan olursan bütün insanlar dostun ve yakının olurlar.”

Doğruyu kendi elleriyle inşa ederek bilgi sahibi olan, bir süre sonra başkalarının çekim merkezi haline de gelir. Güzel bir kadın ya da yakışıklı bir erkek de etrafında bir çekim merkezi, cazibe alanı oluşturur ancak bu durumun yıllarca bu şekilde sürmeyeceği ortadadır. İnsan doğası gereği yaşlanır ve fiziki güzelliği ve gücü bedenini zamanla terk eder. Ancak bilgi sahibi olmanın kişiye kazandırdığı güzellik hayatının sonuna kadar onunla kalacaktır.

Asıl ismi Aristokles olan Platon’a, geniş göğüs ve omuz yapısından dolayı yakın çevresi Platon lakabını takar. Yazdığı diyaloglarında da bu lakabı kullanan Aristokles’i bu nedenle Platon olarak tanırız. Yirmili yaşlarında güçlü fiziğiyle olimpiyatlara katılan ve dereceler elde eden Platon, hocası Sokrates’le tanıştıktan sonra sahip olduğu beden güzelliği ve gücünün geçici olduğunun farkına varır. Yaşlı ve oldukça çirkin bir adam olmasına rağmen Sokrates’in etrafında toplanan kalabalığa ve ona gösterilen büyük ilgiye şahit olan genç Platon, o dönemde kendi kendine “Değişmeyen ve kalıcı olan güzellik nedir?” diye sormuş olacak ki hayatının geri kalan döneminde beden gücünden çok akıl gücüne önem vermeye başlar. Beden gücüyle kazandığı başarıları akıl gücüyle elde etmeye gayret eder ve bu başarıyı düşünce dünyasına taşır. Elde etmiş olduğu bu “doğru olanın güzelliği” ölümünden binlerce yıl sonra bile onunla kalmaya böylece devam eder.

“Biz bir şeyi bildik mi Helen’i, Barbar’ı, kadını, erkeği hep bize başvurur ve ne yaparsak yapalım, işimize karışmak kimsenin aklından geçmez.”

Bilgi sahibi olduğumuz bir konuda eğer bir başkasının ne yaptığımız hakkında en ufak bir fikri yoksa o anda ne üzerinde çalıştığımızı, oyalanıp oyalanmadığımızı ya da onu kandırıp kandırmadığımızı bilemez. Çünkü sorular bilmediğimiz için değil bildiğimizi düşündüğümüz kavramlar olduğunda açığa çıkar. Eğer bir konuda bilginiz yoksa o konuda soracağınız bir sorunuz da olmaz. Ancak bunun tam tersi de geçerlidir. Mesela CERN’de yapılan çalışmalar hakkında bilgimiz yoksa yapılan deneylerin sonuçları önümüze serilmiş olsa bile bu çalışmaların neye hizmet ettiğine, iyiye mi yoksa kötüye mi yol açtığına biz de kanaat getiremeyiz.

“Anlamadığımız işlerde başkasının kölesi oluruz. Bilmediğimiz şeyler tam manasıyla malımız da sayılmazlar; çünkü onlardan faydalanamayız.”

Dolayısıyla bilgisine sahip olmadığımız hiçbir konuda söz sahibi de olamaz, üzerine fikir yürütemez ve herhangi bir çıkarımda bulunamayız. Geçmişte almış olduğunuz kararların ya da yapmış olduğunuz seçimlerin aslında kimlerin doğrusu olduğunu, hangi doğru bilinen yanlışların gölgesinde alındığını düşünün. İnsan doğru olanın bilgisini kendi elleriyle inşa etmediği sürece, dünyaya başkalarının elleriyle dokunur ve onu başkalarının gözleriyle görür. Bunun en dramatik yanı ise başkalarının aklıyla öğrenmiş olduğumuz bu dünyanın içinde “yaşadığımızı” zannetmek ve bu dünyanın aslında kimin dünyası olduğunu hiçbir zaman bilemeden ölecek olmamızdır.

Şu anki istek ve arzularımızın, kaynağını hangi bilgiden aldığını öğrenmek zorundayız. İstediğimiz o son model arabayı kendi ihtiyacımız olduğu için mi yoksa başkalarının bizim üzerimizde yarattığı manipülasyondan bir türlü kurtulamadığımız için mi istiyoruz? Ünlü olmayı daha çok kişiye faydalı olmak için mi yoksa egomuzun bizi her geçen gün içine çektiği bataklığa biraz daha gömmesine karşı koyamadığımız için mi istiyoruz? İstek ve arzularımızın gerçek kaynağı bizden mi kaynaklanıyor yoksa başkalarından mı?

“Yığınla insanın peşinden koştuğu şan ve şereften uzak kalmaya bakıyor, yalnızca doğruyu arıyorum.”

Şan ve şeref denen kavramlar tam olarak ne anlama geliyor? Ve tam olarak ne zaman şu an zihnimizde yer alan haliyle bizim doğrularımız oldu? Şanına leke sürdürmemek, namusunu temizlemek gibi kavramlar hangi doğrularımızdan açığa çıktılar? Şan, namus ya da şeref kirlenebilir şeyler midir? Öyle olsa bile bu kavramları temizlemenin tek yolu bir başkasının canına kastetmek midir? Bizler bu hayatı farkında olmadan bir şekilde yaşayıp giderken aslında kimin hayatını yaşıyoruz? İşte bu sorular üzerinde düşünmek gerek. Çünkü doğru olanı ancak o zaman keşfedecek ve kendimize ait olan bir hayatı ancak o zaman yaşamaya başlayabileceğiz.

“İşte ben bunun için para kazanmayı önemli bir iş sayıyorum. İstemeyerek de olsa kimseyi aldatmamak, kimseye yalancı çıkmamak, tanrıya kurban, insana borçlu olup Hades’e korka korka gitmemek gerek. İşte paranın sağladığı şey budur.”

Platon, para kazanma edimini bir başkasından üstün olmak için değil, bir başkasına zarar vermemek için önemser. “Neden para kazanmak istiyorum?” sorusunu buradan alınan referansla ilerletirsek para kazanma edimi, kişiyi hırsa ya da doyumsuzluğa sürükleme gücünü de yitirir. Böylece varlık sahibi olmayı hem kendimiz hem de başkaları için istemiş oluruz. Bir eve sahip olduktan sonra artık ikinci bir ev almanın hırsına girmez ve kazandıklarımızın kölesi olmaktan da kurtuluruz. Hatta bu durum sadece parayla da sınırlı kalmaz. Aynı yaklaşım eğitim, adalet, zenginlik ve yönetim için de geçerlidir. “Neden yalan söylememeliyiz?” sorusuna artık herhangi bir ceza yaptırımıyla karşılaşmamak için değil, o yalanın dönüp dolaşıp yine bizi kandıracağı bilinciyle cevap veririz. Adaletsiz bir dünyada yaşamaya göz yumarsak bir gün aynı adaletsizliğe bizim de maruz kalacağımızı, sağlık sistemindeki aksaklıkları düzeltmezsek bir gün hasta olduğumuzda aynı aksaklıkların bize de yansıyacağını bildiğimiz için bu tür sorunları düzeltmek isteriz.

“Her yönetim, bir yönetim olarak ister devlet hayatında, isterse tek bir insanın hayatında olsun, bir başkasının iyiliğini değil, yönettiği, bakımını üzerine aldığı şeyin iyiliğini gözetir.”

Bu istem, gücünü yine herkes ve her şeyle bir olduğu, her şeyin birbirine sıkı sıkıya bağlı olduğu bilincinden alır. Aynı gemide yol aldığının farkında olmayan her birey attığı her adımda istemeyerek de olsa sadece o gemiyi batırmak için çalışır.

Platon, kendi hayatının yönetimini eline almayanları bekleyen en büyük cezanın, bir başkasının yönetimine girmek olduğunu savunur. Tanımadığımız birini hayatımızın kaptanı ilan etmek ve bütün sorumluluğu ona vermek yaşadığımızda keyif almayacağımız bir hayatın da doğmasına neden olur. Anlamadığımız, bilgisine sahip olmadığımız her konuda bir başkasının kölesi olduğumuz bir dünyada her şeyi bilmek doğal olarak mümkün değildir. Ancak her şeyi bilmek zorunda olup detaylarda boğulmak zorunda kaldığımızı kim söyledi? Hayatın temel kavramlarını kendi ellerimizle bir defa açığa çıkardığımızda gerisi de çorap söküğü gibi gelecektir. Unutmayın Sokrates’i bilgelik mertebesine yükselten sadece “Bildiğim tek şey hiçbir şey bilmediğimdir” cümlesinin idrakiydi. Hangi dönemde yaşarsak yaşayalım iyi nedir, kötü nedir, doğru nedir, hakikat nedir gibi temel sorular sürekli olarak kendine yer bulacak ve cevaplanma ihtiyacı duyacaktır. Aslında birçoğumuz bu soruları başkasından duymuş olduğumuz hazır cevaplarla yanıtlıyoruz. Kendi zihnimizle, kendi el emeğimiz göz nurumuzla açığa çıkmış olan doğrular değil sahip olduğumuz cevaplarımız. Birçok görüş, başkasından hazır alınmış bir kıyafet gibi duruyor üzerimizde. En küçük bir yırtılmada ne yapacağımızı bilemiyor, nasıl dikip tamir edeceğimiz konusunda hiçbir fikir yürütemediğimiz için de büyük çapta bir kriz anı yaşıyoruz. Çıkmazımız da işte tam olarak bu noktada başlıyor.

“Cezanın en büyüğü, kendimiz yönetime karışmayınca daha kötü birinin yönetimine girmiş olmaktır. Bence en değerli insanlar, bundan korktukları için yönetmeyi ele alırlar; yoksa bir nimete konmak, rahatlarını sağlamak için değil.”

Platon felsefesini “Bilgi nedir? Doğru nedir? İnsan neyi bilebilir? Neyi bilmelidir?” gibi sorularla örmüştür ancak Platon yine bu örgüye en büyük ilmeği “İnsan neden bilmelidir?” sorusuyla atmıştır.

“İyinin ve kötünün bilgisine neden sahip olmalıyız?” İşte bu sorunun cevabı Platon felsefesinde “Özgürleşebilmek için!” şeklinde ortaya çıkar. Felsefenin, etimolojik anlamının ortaya koyduğu “bilgiyi sevmek” çerçevesinden çıkıp “özgürlüğü sevmek” alanına geçişi burada kendine oldukça büyük bir yer bulur. Mağara alegorisinin ortaya koymak istediği amaç da budur. İnsanın doğduğu andan itibaren tutsağı olduğu mağaranın farkına varması ve özgürlüğüne kavuşabilmesi için vardır felsefe. Platon felsefesinde filozof, bilgiyi sadece sevdiği için değil, ona özgürlük kazandıracak olan tek şeyin yine bilgi olduğunu idrak ettiği için sever bilgiyi.

Doğrunun bilgisini kendi elleriyle inşa eden insan başkasının kölesi olmaktan çıkar ve sadece kendi soru-cevaplarıyla yola devam eder. Platon’un Devlet’inde yer verdiği “İnsanlar, daha iyi yönetilebilmek için yönetime talip olur” çıkarımını, kendi hayatlarımız için de uygulayabiliriz. Başkasının doğrularından arınıp, hakikate kendi emeğimizle yürümeyi tercih ederek, yönetilen olmaktan çıkmak ve kendi hayatlarımızı yöneten iyi birer yönetici olmak yine bizim elimizde.

“İnsanın doğruyla eğriyi kendi kendine ayıramayıp, hakeme, yargıca başvurması, adaleti başkalarından beklemesi o şehirde eğitimin bozuk olduğuna en açık kanıt değil midir?”

Yapmamız gereken, kendi hayatımızın yönetimini ele alabilmek için kendi yönetimimize girmektir. Bunun için de doğru olanı kendi düşüncelerimizle tanımlamak ve hayatımızı böyle bir doğrunun üzerine kurgulamaktır. İşte Platon’un kendi kaderimizin hâkimi olabilmemiz için bize tavsiye ettiği yol budur.

“Müzik eğitimi, eğitimlerin

en iyisidir.

Hiçbir şey insanın içine ritim

ve düzen

kadar işlemez. Müzik eğitimi gereği gibi yapıldı mı insanı yüceltir, özünü güzelleştirir.”

6. Hayatı anlamak istiyorsan önce müziği anla

Sokrates öncesi doğa filozoflarından Thales her şeyin özünün su olduğunu ileri sürerken, Herakleitos ateş, Anaksimenes hava, Empedokles ise her şeyin ateş, su, toprak ve hava karışımı dört ana özden meydana geldiğini ileri sürmüştür.

Ancak tüm bu düşünürlerin arasında öyle bir filozof vardı ki kendinden önce iddia edilmiş hiçbir teze benzemeyen bir iddiaya sahipti. Bir matematikçi ve gökbilimci olan Pisagor her şeyin özünün sayılardan oluştuğunu iddia etmişti. İlginçtir Pisagor’un bu düşüncesi günümüz bilim dünyasında yapılan deneylerin sonuçlarıyla da uyuşuyordu. Platon, özellikle Pisagor okulundan aldığı eğitimlerden sonra geliştirmeye devam ettiği felsefesine geometriyle beraber müziği de eklemişti. Hatta müziği felsefesine eklemekle kalmamış, müzik eğitimini kendi felsefesinin tam merkezine koyarak geriye kalan bütün eğitimlerin bu bilginin üzerine inşa edilmesi gerektiğini savunmuştu.

“Müzik eğitimi, eğitimlerin en iyisidir. Hiçbir şey insanın içine ritim ve düzen kadar işlemez. Müzik eğitimi gereği gibi yapıldı mı insanı yüceltir, özünü güzelleştirir.”

Peki ama neden müzik? Müzik bilgisi hayatın anlamını arayan ve ötesini idrak etmeye çalışan kişiye ne gibi bir katkı sağlıyordu? Platon’a göre eğer bir konu üzerinde konuşulacaksa öncelikle o konu hakkındaki kavramların tam olarak ne anlama geldiğinin iyi analiz edilmesi ve tartışmayı yürütecek olan tarafların da bu kavramlardan aynı şeyi anladığı konusunda hemfikir olunması gerekirdi.

“Biri demir ya da gümüş kelimelerini kullandığında hepimiz aynı şeyi anlamaz mıyız?”

Platon’un diyaloglarındaki sözlü tartışma her ne kadar karışık ve ucu açık bir sohbet tarzında ilerliyor gibi görünse de bu konuşmaları bir kâğıda şematik olarak çizmeyi denerseniz konuşmaların belirli bir algoritmayı takip ederek ilerlediğini görürsünüz. Eğer iki ile iki çarpılıp sonucunun kaç olacağına bakılacaksa, bu deneyi yapacak olan herkesin iki rakamı söz konusu olduğunda aynı şeyi anlıyor olması gerekir. Dolayısıyla ortaya çıkacak olan dört rakamı sonucunu herkes kabul edecek, sonuca itiraz eden olursa bunu öylesine inkâr ederek değil, yine en başta yapıldığı gibi iddiasını en temelden, kavramların tanımını tekrar yaparak ele almak zorunda kalacaktı.

“Peki, biri adalet ya da iyilik kelimelerini kullandığında ne olur? Bu konular hakkında herkes farklı düşündüğü için aramızda, hatta kendi içimizde bile anlaşmazlıklar doğmaz mı?”

Problemlere çözüm aramak matematik alanı söz konusu olduğunda kolay ilerleyebilirdi çünkü ne de olsa hepimiz iki rakamının okullarda tam olarak kaç adet cismi simgelediğini aynı şekilde öğrenmiştik. Ancak adalet, iyilik, kötülük ve doğruluk gibi kavramlar üzerinde fikir yürüttüğümüzde işimiz daha da zorlaşıyordu. Çünkü herkesin zihnindeki adalet veya kötülük kavramı genelde kendince açığa çıkmış ve kendine özgü tecrübelerle şekillenmiş oluyordu. İşte tam bu noktada Platon, bu tarz belirsiz kavramları öncelikle herkesin hemfikir olacağı bir zemine çekip tartışmayı sınırları belirlenmiş olan bu kavramlar üzerinde ilerleterek, konunun tam olarak analiz edilmesini ve anlaşılmasını amaçlıyordu.

“Çeşitlilik insanın içinde düzensizliğe, bedeninde bozukluğa yol açar. Oysaki müzikte sadelik, kişinin içine düzen, idmanda sadelik ise bedenine sağlık verir.”

Peki, kavramları da belirli sınırlarla açıklığa kavuşturduğumuza göre geriye ne kalır? O kavramın kendisi. Yani doğruluk tanımını yaptıktan sonra “doğruluk” dediğimiz kelimenin sesli halinin idraki. “Önce söz vardı!” düsturundan hareketle yola devam edecek olursak, evren yaratılmadan önce var olan tek şey sadece “Ol!” seslenişidir ve kalan her şey bu ses dizilimindeki frekanstan aldığı idrakle meydana gelir.

“Melodi üç şeyin karışımıdır: söz, makam ve ritim.”

Sözün içinde bulunan makam ve ritim, söze evrensel manasını veren yapıtaşının da kendisidir. İletişim kurmak için basit düzeyde sadece ne anlama geldiğini öğrendiğimiz kelimelerin ötesini, asıl olan manadan, kulağımıza çarpan frekanstan alırız. Titreşim asıl bilgiyi taşıyan aracın da kendisidir. En başta oldukça karmaşık ve girift yapıda bulunan kavramlar böylece notalara indirgenmiş, en çıplak ve sade haliyle gün yüzüne çıkmış olur.

“Harflerin bütün durumlarda belli sayılarda olduklarını, bunların hep tekrarlandığını öğrendiğimiz vakit, okumayı yazmayı biliyoruz denebilir.”

Platon burada müziği yazıya benzeterek konunun daha anlaşılır kılınmasını sağlar. Yazmayı ve okumayı öğrenmek için öncelikle yirmi dokuz harfin tam olarak nasıl yazıldığını ve nasıl seslendirildiğini öğreniriz. Bu bilginin üzerine kelimeler ve cümleler inşa edildiğinde hem yazmayı hem de okumayı öğrenmiş oluruz. Yazıyı asıl sökmemizi sağlayan an ise şimdiye kadar yazılmış olan milyonlarca sayfa toplamındaki kitapların, aslında sadece yirmi dokuz harfin tekrarından ibaret olduğunu öğrendiğimiz andır. Sınırlı olanla sınırsız olana açılan kapı ilk defa burada aralanır.

“Müziğin insanı götürebileceği yer güzellik sevgisidir.”

Müzik ise bu harfleri seslendirme anına, yirmi dokuz harfin de ötesine, asıl manayı açığa çıkarmaya odaklanır. Evrende aslında her şeyin duyulsa da duyulmasa da bir sesi vardır. Bir ağaç konuşamaz, dile gelemez belki ancak ses çıkarır. Bulutlar, taşlar, akarsular bizim anladığımız manada dile gelmezler ancak hepsinin sahip olduğu kendine özgü sesleri vardır. Sesi anladığımızda, doğanın müziğini keşfettiğimizde içinde yaşamakta olduğumuz evrenin kapıları da önümüze açılır. Baktığımız ağaç, sadece dururken ve varlığını olduğu haliyle öylece devam ettirirken, milyonlarca kitabın ve insanın anlatamadığını anlatmaya, dile gelmeye başlar.

Platon bu nedenle müziği bütün eğitimlerin en temeli sayar. Sadece kelimelerle sınırlı bir anlayış, evreni anlama noktasında hep eksik kalır çünkü. İnsanın en büyük öğretmeninin doğa olduğu bir düzlemde, hocasının sesini tanımayı, onun sesinden kelimeler ve cümleler kurmayı öğrenmeyi en temel görev sayar Platon.

“Bir devleti akıllı yapan şey ne ise, insanı akıllı yapan şey de odur.”

7. Yaşamak istediğin dünyanın insanı ol

Platon, insanın dünyadaki yerini tam olarak saptayabilmek için bir düşünce deneyi yapar ve zihninde hayali bir devlet inşa eder. Önce neden tek başımıza değil de topluluk halinde yaşadığımızı anlamaya çalışır.

“Toplumu yapan, insanın tek başına kendi kendine yetmemesi, başkalarını gereksemesidir.”

Platon’un tek bir kişiden yola çıkarak başlattığı bu süreç bir insanın bütün ihtiyaçlarını karşılayacak zamana ve yeteneğe aynı anda sahip olamayacağı sonucuna ulaşır. Kimisi ayakkabı yaparken, kimisi ekmek pişirir, kimisi berberlik yaparken, kimisi ev inşa eder. Aynı anda hem ev inşa edip hem de yemek yapmaya enerji harcayamayacağımıza göre bu yetenekleri geliştirmek için yeterli zamana da sahip olamayız. Dolayısıyla zamanımızın ve enerjimizin sınırlı oluşu, herkesin bir işi görmesi, o alanda zamanla uzmanlaşması ve böylece toplulukların doğal bir yolla kendiliğinden ortaya çıkacağı görüşünü açığa çıkarır.

“Bir insan tek bir işi olunca iyi yapar onu, işler çoğalınca hiçbirini ün sağlayacak kadar iyi yapamaz.”

Herkesin sadece belirli bir işle uğraşması, iyi ayakkabıcıları ve iyi berberleri açığa çıkarır. Böylece işinde iyi olan insanların meydana getirdiği toplum da iyi olur. Ne de olsa bütün, parçalarının toplamıdır.

“Eğriliğin öyle bir gücü var ki nerede olursa olsun bir şehirde, bir ailede, bir orduda ya da başka herhangi bir toplulukta kendini gösterir. İnsanları iş göremez hale sokar.”

Aksi halde tek bir kişinin bile işini hakkıyla yapamaması toplumdaki küçük bir eğriliği açığa çıkaracak ve bu eğrilik zamanla toplumun diğer kesimlerine de yansıyarak sistemdeki bozulmalara sebep olacaktır.

“Bir şey iyi başlarsa zamanla iyiye, kötü başlarsa zamanla daha kötüye gider. Her şey sonunda kendinin son gücüne varır.”

Ayakkabıcının iyi imal etmediği bir ayakkabı bir başkasının ayağına vurmaya başlar. Ayakkabısı ayağını vuran kişi bir süre sonra ayağındaki acıdan dolayı iş göremez hale gelir ve kendi işini yapamaz. Diyelim ki bu adam bir aşçı olsun. İyileşmek için birkaç günlük istirahate çekilen aşçı, artık yemek pişiremediği için duvar ustalarının kendi işlerini bırakmasına ve yemek pişirmek zorunda kalmasına sebep olur. Bu da ustaların duvar inşa etmek için harcayacakları vakti yemek yapmaya ayırmak zorunda kalmalarına neden olur. İşler böylece zincirleme gelişerek bir kişinin işini doğru yapmamasından kaynaklanan aksaklığın toplumun tamamına yayılmasına ve düzeninin bozulmasına yol açar.

“Doğru bir adam doğruluk bakımından doğru bir devletten ayrı olmayacak, onun benzeri olacaktır.”

Dolayısıyla işini iyi yapmayan tek bir kişi farkında olmadan aslında içinde yaşadığı dünyanın da doğru olmamasına kaynaklık eder. Hatta bununla da sınırlı kalmaz, işini doğru yapmayan kişi kendini tanımadığı ve kendinin farkında olmadığı için bu sürecin de farkında olmaz. Kendi işini düzgün yapmadığı halde bir de dünyanın neden bu halde olduğuna söylenir, bu düzenin hiçbir zaman değişmeyeceğinden de dem vurur. Şu an içinde yaşadığımız dünyayla oldukça benzer bir düzen değil mi?

“Sarhoş olmaktan, göbek şişirmekten, kadınlarla düşüp kalkmaktan, yan gelip yatmaktan vazgeçmedikçe size ne bir ilaç kâr eder, ne dağlama, ne kesip biçme, ne büyü, ne muska!”

Bu tarz insanlar her şeyin değişmesi gerektiğini, her şeyin yanlış ve yolundan sapmış olduğunu ileri sürdükleri halde dönüp bir türlü kendilerine bakmazlar. Onların dışında olan her şey yanlış, doğru olansa bir tek onlardır. Bu nedenle Platon, bu tarz insanların doğrudan uzak bir şekilde yetişmemesi için eğitimin çok küçük yaşlarda ve herkese eşit imkânlarda verilmesi gerektiğini savunur. Eğer herkes iyi bir eğitime tabi tutulursa içlerindeki kötüyü kontrol altına alma iradesi de geliştirilebilecektir.

“Sizler, eğriliğin doğruluktan üstün olduğunu bu kadar yaman savunabildikten sonra yine de kanmıyorsunuz buna! Gerçekten de tanrısal bir şeyler olacak sizde.”

Bu dünyada herkes kötülük yapma potansiyeline sahiptir. Kötülük yaparak, yalan söyleyerek işini ve konumunu yükselten onlarca insan var etrafımızda. Ancak bunca yanlışın içinde yaşamamıza rağmen doğru adım atma iradesini göstermek hâlâ imkânsız bir durum değil. İçimizdeki doğrunun gücü de burada gösterir kendini ve irademizi kontrol altına alma sürecinde bize destek olur. Kötülük yaparak, yalan söyleyerek biz de iyi yerlere gelme fırsatını elde ederiz belki zamanla, ancak içimizdeki doğru bunun adil olmadığını vicdanımızın sesiyle dile getirir. Eğri yoldan gidildiğinde sonuca çok daha hızlı ulaşabileceğimizi bildiğimiz halde bunu tercih etmemizi engeller. Platon’a göre bu erdem o kadar büyüktür ki, onda tanrısal bir şeyler olduğunu iddia eder.

“Savaş, teklerin hayatında olduğu gibi toplumun hayatında da kötülüklerin kaynağı olan şeyden, başkalarından çok mal edinmek hırsından doğuyor.”

Biliriz ki bu hırs, toplumda çıkardığı savaşlar gibi bizim içdünyamızın da dengesini bozar ve içimizde savaşlar çıkarır. Sokrates’in Daimon, Platon’un ise tanrısal bir şey olduğunu söylediği bu içses bize uyumu, huzuru ve mutluluğun yolunu gösterir. Daha fazlasına sahip olma arzusunun sadece birer yanılgı olduğunu derinden hissettirir bizlere. Bir ev ve bir araba daha almanın aslında hiçbir getirisi olmadığını, insanın kendine yetebilme erdeminin asıl mutluluk olduğunu hayatımız boyunca fısıldar kulaklarımıza.

“Değerli insan kendine yeter, tek başına yaşamanın tadına varabilir. Herkesten daha az arar başkalarını.”

Platon, doğru olmayan tek bir kişiden kaynaklanan böylesine kötü bir manzara çizdikten sonra asıl ışığı göstermekten, ideal olanın resmini çizmekten de geri kalmaz. Zaten onun bütün amacı, en sonunda zihnimizdeki iyinin ve doğrunun o saf ışığını yakabilmektir. Madem tek bir kişi işini doğru yapmadığı için bütün toplumu bozma gücüne erişebiliyor, o halde bunun tam tersinin de mümkün olması gerekmez mi?

“Doğruluk varsa, bir tek insanda olduğu kadar bütün insan topluluğunda da vardır değil mi?”

Platon devletle yani toplumla, o toplumu oluşturan insanın birbirinin yansıması olduğunu söyler. Devlette olması gereken dört temel değeri belirler ki bunlar, bilgelik, yiğitlik, ölçü ve doğruluktur. Bu tanımlamaları devlet üzerinden yaptıktan sonra aynı değerlerin insanda da bulunması gerektiğini ve devletin, toplumu oluşturan en küçük yapıtaşı olan insanın da ancak bu dört değere sahip olduğunda ideal bir toplum olabileceğini söyler. Yani biz ne isek içinde yaşadığımız devlet ve dünya da odur düşüncesini savunur.

“Bir devleti akıllı yapan şey ne ise, insanı akıllı yapan şey de odur.”

Platon, bu düşünce deneyini devletten insana yani makro ölçekten mikro ölçeğe indirgeyerek yapar, ancak aslında temel dinamiklerin mikrodan makroya yani insandan topluma ve oradan da dünyaya yayıldığını çok iyi bilir. Dolayısıyla toplumu anlamak için onu bölünebilen en küçük parçasına ayırır ve insana ulaşır. Böylece odak noktasından hasta olan toplumu çıkarıp yerine sağlıklı olan bireyi koyar. Eğer birey düzeltilebilirse, toplumun zaten kendiliğinden düzeleceğine vurgu yapar ve asıl olanın insan olduğunu ileri sürer.

“Kendinin kölesi olan, kendinin efendisi de demektir.”

Platon’un Devlet’inde kişinin başkasına değil kendisine köle olma düşüncesi vardır. Kişi eğer hazlarını, hırslarını ve içindeki kötüyü zincire vurabilirse iyiyi ve doğru olanı da açığa çıkarır. Dolayısıyla insana dışarıdaki kuralları değil, kendi içindeki kuralları, kendi içindeki mahzenleri keşfetmeyi öğretir. Böylece içindeki kötüyü kölesi haline getiren insan yine kendisinin efendisi olmuş olur.

“İçimizdeki yanlardan her biri kendi işini gördüğü vakit biz de kendi ödevini yapan doğru kişiler oluruz.”

İnsan eğer iyi, adil, doğru ve güzel bir dünyada yaşamak istiyorsa önce kendisi bu değerlere sahip olmalı. Nasıl ki bir tek kötü toplumun tamamını zehirleyecek güce sahip olabiliyorsa, bir tek iyi de aynı şekilde toplumda büyütebilir ışığını. Unutmamak gerekir ki her şey aslında tek bir insanla, tek bir kararla ve tek bir sözle başlamıştır tarih boyunca.